**舒芬**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**國裳**，[號](../Page/號.md "wikilink")**梓溪**，學者稱**梓溪先生**，[江西](../Page/江西.md "wikilink")[進賢](../Page/進賢.md "wikilink")（今[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")[進賢縣](../Page/進賢縣.md "wikilink")[塘南鎮梓溪村](../Page/塘南鎮.md "wikilink")）人，[明朝翰林](../Page/明朝.md "wikilink")、經學家，[正德十二年](../Page/正德_\(明朝\).md "wikilink")（1517年）[狀元](../Page/狀元.md "wikilink")。

## 簡歷

舒芬出生於[成化二十年](../Page/成化.md "wikilink")（1484年），自幼聰慧，七歲能詩，十二歲寫成《馴雁賦》，得[南昌](../Page/南昌.md "wikilink")[知府](../Page/知府.md "wikilink")[祝瀚讚美](../Page/祝瀚.md "wikilink")，薦為博學弟子。

[正德十二年](../Page/正德_\(明朝\).md "wikilink")（1517年）丁丑科一甲一名進士（狀元），授[翰林院](../Page/翰林院.md "wikilink")[修撰](../Page/修撰.md "wikilink")；敢言直諫，在[武宗南巡之爭中](../Page/明武宗南巡之爭.md "wikilink")，因諫阻[武宗巡遊無度](../Page/明武宗.md "wikilink")、荒廢朝政，遭謫為[福建](../Page/福建.md "wikilink")[市舶司副提舉](../Page/市舶司.md "wikilink")\[1\]。

[世宗時復官](../Page/世宗.md "wikilink")。[嘉靖三年](../Page/嘉靖.md "wikilink")（1524年）爆發[大禮議事件](../Page/大禮議事件.md "wikilink")，舒芬和百餘官員長跪在[左順門外](../Page/左順門.md "wikilink")，被以棗木棍痛打，奪俸三個月；後以母喪，扶樞南歸，不久悲憤而逝，世稱「忠孝狀元」。

[萬曆三十六年](../Page/萬曆.md "wikilink")（1608年），[神宗追](../Page/神宗.md "wikilink")[諡為](../Page/諡.md "wikilink")**文節**；同年，[進賢士民于縣城壇石山建文節祠](../Page/進賢.md "wikilink")，紀念其文華節氣。

## 著作學說

[舒文節公全集首頁.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:舒文節公全集首頁.jpg "fig:舒文節公全集首頁.jpg")末刻本《舒文節公全集》\]\]
舒芬推崇[周敦頤太極圖說](../Page/周敦頤.md "wikilink")，一生著述甚多，主要有《舒文節公全集》（又名《梓溪文鈔》，內集八卷，外集十卷)，亦將[文天祥](../Page/文天祥.md "wikilink")、[謝枋得的詩文](../Page/謝枋得.md "wikilink")、傳記等編輯為《成仁遺稿》。\[2\]

## 其他

[南昌七城門之一的](../Page/南昌.md "wikilink")[進賢門亦與其有關](../Page/進賢門.md "wikilink")。

## 参考文献

[Category:明朝狀元](../Category/明朝狀元.md "wikilink")
[Category:明朝翰林院編修](../Category/明朝翰林院編修.md "wikilink")
[Category:明朝翰林院修撰](../Category/明朝翰林院修撰.md "wikilink")
[Category:江西狀元](../Category/江西狀元.md "wikilink")
[Category:明朝经学家](../Category/明朝经学家.md "wikilink")
[Category:进贤人](../Category/进贤人.md "wikilink")
[F](../Category/舒姓.md "wikilink")
[Category:諡文節](../Category/諡文節.md "wikilink")

1.  （清）[張廷玉等](../Page/張廷玉.md "wikilink")，《[明史](../Page/明史.md "wikilink")（中華書局點校本）》（卷179）：“舒芬，字國裳，進賢人。年十二，獻《馴雁賦》於知府祝瀚，遂知名。正德十二年舉進士第一，授修撰。時武宗數微行，畋遊無度。其明年，孝貞皇后崩甫逾月，欲幸宣府。托言往視山陵，罷沿道兵衛。芬上言：「陛下三年之內當深居不出，雖釋服之後，固儼然煢疚也。且自古萬乘之重，非奔竄逃匿，未有不嚴侍衛者。又等威莫大於車服，以天子之尊下同庶人，舍大輅袞冕而羸車褻服是禦，非所以辨上下、定禮儀。」不聽。又明年三月，帝議南巡。時寧王宸濠久蓄異謀，與近幸相結，人情惶懼。言官伏闕諫，忤旨被責讓。芬憂之，與吏部員外郎夏良勝、禮部主事萬潮、庶吉士汪應軫要諸曹連章入諫，眾許諾。”
2.  （清）[張廷玉等](../Page/張廷玉.md "wikilink")，《[明史](../Page/明史.md "wikilink")（中華書局點校本）》（卷179）：“世宗即位，召復故官。嘉靖三年春，昭聖太后壽旦，詔免諸命婦朝賀。芬言：「前者興國太后令旦，命婦朝賀如儀。今遇皇太后壽節，忽行傳免，恐失輕重之宜。乞收成命，以彰聖孝。」帝怒，奪俸三月。時帝欲尊崇本生，芬偕其僚連章極諫。及張璁、桂萼、方獻夫驟擢學士，芬及同官楊維聰、編修王思羞與同列，拜疏乞罷。未幾，復偕同官楊慎等伏左順門哭爭。帝怒，下獄廷杖，奪俸如初。旋遭母喪歸，卒於家，年四十四。世稱「忠孝狀元」。芬豐神玉立，負氣峻厲，端居竟日無倦容，夜則計過自訟。以倡明絕學為己任。其學貫串諸經，兼通天文律歷，而尤精於《周禮》。嘗曰：「《周禮》視《儀禮》、《禮記》，猶蜀之視吳、魏也。賈氏謂《儀禮》為本，《周禮》為末，妄矣。朱子不加是正，何也？」疾革，其子請所言，惟以未及表章《周禮》為恨。[萬曆中](../Page/萬曆.md "wikilink")，追謚文節。先是，修撰羅倫以諫謫福建提舉，逾六十年而芬繼之。與倫同鄉同官，所謫地與官又同，福建士大夫遂祀芬配倫雲。”